# IO设备(lec 23) spoc 思考题

## 个人思考题
### IO特点 
 1. 字符设备的特点是什么？
 1. 块设备的特点是什么？
 1. 网络设备的特点是什么？
 1. 阻塞I/O、非阻塞I/O和异步I/O这三种I/O方式有什么区别？

### I/O结构
 1. 请描述I/O请求到完成的整个执行过程
 1. CPU与设备通信的手段有哪些？

> 显式的IO指令，如x86的in, out； 或者是memory读写方式，即把device的寄存器，内存等映射到物理内存中 

### IO数据传输
 1. IO数据传输有哪几种？
 1. 轮询方式的特点是什么？
 1. 中断方式的特点是什么？
 1. DMA方式的特点是什么？

### 磁盘调度
 1. 请简要阐述磁盘的工作过程
 1. 请用一表达式（包括寻道时间，旋转延迟，传输时间）描述磁盘I/O传输时间
 1. 请说明磁盘调度算法的评价指标
 1. FIFO磁盘调度算法的特点是什么?
 1. 最短服务时间优先(SSTF)磁盘调度算法的特点是什么?
 1. 扫描(SCAN)磁盘调度算法的特点是什么?
 1. 循环扫描(C-SCAN)磁盘调度算法的特点是什么?
 1. C-LOOK磁盘调度算法的特点是什么?
 1. N步扫描(N-step-SCAN)磁盘调度算法的特点是什么?
 1. 双队列扫描(FSCAN)磁盘调度算法的特点是什么?

### 磁盘缓存
 1. 磁盘缓存的作用是什么？
 1. 请描述单缓存(Single Buffer Cache)的工作原理
 1. 请描述双缓存(Double Buffer Cache)的工作原理
 1. 请描述访问频率置换算法(Frequency-based Replacement)的基本原理

## 小组思考题
 - (spoc)完成磁盘访问与磁盘寻道算法的作业，具体帮助和要求信息请看[disksim指导信息](https://github.com/chyyuu/ucore_lab/blob/master/related_info/lab8/disksim-homework.md)和[disksim参考代码](https://github.com/chyyuu/ucore_lab/blob/master/related_info/lab8/disksim-homework.py)

```
1.

 ./disksim.py  采用FIFO -a 0
./disksim.py   -a 6
./disksim.py   -a 30
./disksim.py   -a 7,30,8
./disksim.py   -a 10,11,12,13，24,1
请回答每个磁盘请求序列的IO访问时间
分别是：

0 + 165 + 30 = 195；  
0+345+30 = 375  
80+265+30 = 375  
Block:   7  Seek:  0  Rotate: 15  Transfer: 30  Total:  45  
Block:  30  Seek: 80  Rotate:220  Transfer: 30  Total: 330  
Block:   8  Seek: 80  Rotate:310  Transfer: 30  Total: 420  
TOTALS      Seek:160  Rotate:545  Transfer: 90  Total: 795  

Block:  10  Seek:  0  Rotate:105  Transfer: 30  Total: 135
Block:  11  Seek:  0  Rotate:  0  Transfer: 30  Total:  30
Block:  12  Seek: 40  Rotate:320  Transfer: 30  Total: 390
Block:  14  Seek:  0  Rotate: 30  Transfer: 30  Total:  60
Block:  24  Seek: 40  Rotate:230  Transfer: 30  Total: 300
Block:   1  Seek: 80  Rotate:280  Transfer: 30  Total: 390

TOTALS      Seek:160  Rotate:965  Transfer:180  Total:1305

2.请执行 SSTF磁盘调度策略
./disksim.py -a 10,11,12,13，24,1

Block:  10  Seek:  0  Rotate:105  Transfer: 30  Total: 135
Block:  11  Seek:  0  Rotate:  0  Transfer: 30  Total:  30
Block:   1  Seek:  0  Rotate: 30  Transfer: 30  Total:  60
Block:  12  Seek: 40  Rotate:260  Transfer: 30  Total: 330
Block:  14  Seek:  0  Rotate: 30  Transfer: 30  Total:  60
Block:  24  Seek: 40  Rotate:230  Transfer: 30  Total: 300

TOTALS      Seek: 80  Rotate:655  Transfer:180  Total: 915
3：请执行 SCAN, C-SCAN磁盘调度策略
./disksim.py -a 10,11,12,13，24,1 SCAN:915 C-SCAN:915 依照我们组的理解，这两个调度策略应该在动态请求的问题中才能体现其策略特点，对于一个给定的请求序列，时间依旧是 从最外层到最内侧的顺序。
```
